第 五 章 不定积分

一. 单项选择题

1\. 设$f(x)$是$g(x)$的原函数，则下列各式中正确的是 ( ).

(A) $\int_{}^{}f(x)dx = g(x) + C;$ 

(B) $\int_{}^{}g(x)dx = f(x) + C;$

(C) $\int_{}^{}f'(x)dx = g(x) + C;$ 

(D) $\int_{}^{}g'(x)dx = f(x) + C.$

答 B

2\. 下列各式中等于$f(x)$的是 ( ).

(A) $\int_{}^{}df(x);$ 

(B) $d\int_{}^{}f(x)dx;$ 

(C) $\int_{}^{}f'(x)dx;$ 

(D) $\left( \int_{}^{}f(x)dx \right)'.$

答 D

3\. $\int_{}^{}f(x)dx = \sqrt{2x^{2} + 1} + C$则 $\int_{}^{}xf\left( 2x^{2} + 1 \right)dx =$ ( ).

(A) $x\sqrt{2x^{2} + 1} + C;$ 

(B) $\frac{1}{2}\sqrt{2x^{2} + 1} + C;$

(C) $\frac{1}{4}\sqrt{2x^{2} + 1} + C;$ 

(D) $\frac{1}{4}\sqrt{2(2x + 1)^{2} + 1} + C.$

答 D.

4\. 函数 $\cos\frac{\pi}{2}x$ 的一个原函数是 ( ).

(A) $\frac{2}{\pi}\sin\frac{\pi}{2}x;$ 

(B) $\frac{\pi}{2}\sin\frac{\pi}{2}x;$ 

(C) $- \frac{2}{\pi}\sin\frac{\pi}{2}x;$ 

(D) $- \frac{\pi}{2}\sin\frac{\pi}{2}{x.}$

答 A.

5\. $\int_{}^{}3^{x}e^{x}dx =$ ( ).

(A) $(3e)^{x} + C;$ 

(B) $\frac{1}{3}(3e)^{x} + C;$ 

(C) $3e^{x} + C;$ 

(D) $\frac{(3e)^{x}}{1 + \ln 3} + C.$

答 D.

6\. $\int_{}^{}\frac{{dx}}{\sqrt{1 - 2x}} =$ ( ).

(A) $\sqrt{1 - 2x} + C;$ 

(B) $- \sqrt{1 - 2x} + C;$ 

(C) $- \frac{1}{2}\sqrt{1 - 2x} + C;$ 

(D) $- 2\sqrt{1 - 2x} + C.$

答 B.

7\. 设$\int_{}^{}\frac{x}{f(x)}dx = \ln(1 + x) + C$, 则$\int_{}^{}\frac{f(x)}{x}dx =$ ( ).

(A) $\frac{1}{\ln(1 + x)} + C；$ 

(B) $\frac{\ln(1 + x)}{x} + C；$

(C) $\frac{x^{2}}{2} + \frac{x^{3}}{3} + C；$ 

(D) $x + \frac{x^{2}}{2} + C.$

答 D

8\. 不定积分 ( ).

(A) $2{\cos{}^{2}}\frac{x}{2} + C；$ 

(B) $x + \sin x + C；$ 

(C) $\frac{1}{2}(x - \sin x) + C；$ 

(D) ${1 - 2}{\sin{}^{2}}\frac{x}{2} + C.$

答 C

9\. $\int_{}^{}\frac{1}{(\arcsin x)^{2}\sqrt{1 - x^{2}}}dx =$ ( ).

(A) $\frac{2}{3}\left( 1 - x^{2} \right)^{3/2} + C；$ 

(B) $- \frac{1}{\arcsin x} + C；$

(C) $\pm \frac{1}{\arcsin x} + C；$

(D) $- \frac{2}{3}\left( 1 - x^{2} \right)^{3/2} + C.$

答 B

10\. $\int_{}^{}x^{5}e^{x^{3}}dx =$ ( ).

(A) $\frac{1}{3}e^{x}(x - 1) + C；$ 

(B) $\frac{1}{3}e^{x^{3}}\left( x^{3} - 1 \right) + C；$ 

(C) $e^{x^{3}}\left( x^{3} - 1 \right) + C；$ 

(D) $e^{x^{3}}\left( x^{3} + 1 \right) + C.$

答 B

11\. $f(x)$的一个原函数为$\ln x$, 则$f'(x) =$ ( ).

(A) $1/x$; 

(B) $x\ln x - x + C；$ 

(C) $- 1/x^{2}；$ 

(D) $e^{x}.$

答 C

12\. $x^{x}(1 + \ln x)$的原函数是 ( ).

(A) $\frac{1}{1 + x}x^{x + 1} + \ln x + C；$ 

(B) $x^{x} + C；$ 

(C) $x\ln x + C；$ 

(D) $\frac{1}{2}x^{x}\ln x + C.$

答 B

13\. 当$x < - 1$时, $\int_{}^{}\frac{1}{x\sqrt{x^{2} - 1}}{dx} =$ ( ).

(A) $\frac{1}{2}\sqrt{x^{2} - 1} + C；$ 

(B) $\arcsin\frac{1}{x} + C；$ 

(C) $- \arcsin\frac{1}{x} + C；$ 

(D) $\pm \arcsin\frac{1}{x} + C.$

答 B

14\. $\int_{}^{}x^{2}\sin 2xdx =$ ( ).

(A) $\frac{x}{2}\left( \frac{x}{2}\cos x + \sin 2x \right) + C；$ 

(B) $\frac{1 - 2x^{2}}{4}\cos 2x + \frac{x}{2}\sin 2x + C；$

(C) $\frac{1 - x^{2}}{4}(\cos 2x + \sin 2x) + C；$ 

(D) $\frac{1 - x^{2}}{4}\cos 2x + \frac{x}{2}\sin 2x + C.$

答 B

15\. $\int_{}^{}{(\arcsin x)^{2}}dx =$ ( ).

(A) $x(\arcsin x)^{2} + C；$ 

(B) $x(\arcsin x)^{2} + \frac{\arcsin x}{\sqrt{1 - x^{2}}} + C；$

(C) $x(\arcsin x)^{2} + 2\sqrt{1 - x^{2}}\arcsin x - 2x + C;$ 

(D) $x(\arcsin x)^{2} + \frac{2\arcsin x}{3\left( 1 - x^{2} \right)^{3}} + C.$

答 C.

16\. $\int_{}^{}\frac{1}{1 + \cos x}dx =$ ( ).

(A) $\tan x - \sec x + C；$ 

(B) $\cot x - \csc x + C;$ 

(C) $\tan\frac{x}{2} + C；$ 

(D) $\tan\left( \frac{x}{2} - \frac{\pi}{4} \right) + C.$

答 C.

17\. ( ).

(A) $\frac{1}{2}\arctan(\cos 2x) + C;$ 

(B) $- \frac{1}{2}\arctan(\cos 2x) + C；$

(C) $\arctan( - \cos 2x) + C;$ 

(D) $\frac{1}{2}\ln\left| \frac{\sin 2x - 1}{\sin 2x + 1} \right| + C.$

答 B.

18\. 设$I = \int_{}^{}\frac{{dx}}{1 + \sqrt{x}}$, 则 $I =$ ( ).

(A) $- 2\sqrt{x} + 2\ln(1 + \sqrt{x}) + C;$ 

(B) $2\sqrt{x} + 2\ln(1 + \sqrt{x}) + C;$

(C) $2\sqrt{x} - 2\ln(1 + \sqrt{x}) + C;$ 

(D) $- 2\sqrt{x} - 2\ln(1 + \sqrt{x}) + C.$

答 C.

19\. $\int_{}^{}\sqrt{\frac{1 + x}{1 - x}}dx =$ ( ).

(A) $x - \cos x - C;$ 

(B) ${arcsin}x - \sqrt{1 - x^{2}} + C;$

(C) $\arcsin x + \sqrt{1 - x^{2}} + C;$ 

(D) ${arccos}x - \sqrt{1 - x^{2}} + C.$

答 B

20\. $\int_{}^{}{\frac{x\ln(x + \sqrt{1 + x^{2}})}{(1 + x^{2})^{2}}dx =}$ ( )

(A) $\frac{1}{1 + x^{2}}\ln(x + \sqrt{1 + x^{2}}) + C;$ 

(B) $\frac{\ln(x + \sqrt{1 + x^{2}})}{4(1 + x^{2})^{2}} + C;$

(C) $- \frac{1}{2}\frac{1}{1 + x^{2}}\ln(x + \sqrt{1 + x^{2}}) + C;$ (

D) $\frac{x}{2\sqrt{1 + x^{2}}} - \frac{1}{2(1 + x^{2})}\ln(x + \sqrt{1 + x^{2}}) + C.$

答 D

21\. 将$\frac{x + 1}{x^{2}(x^{2} + 1)(x^{2} + x + 1)}$分解为部分分式，下列做法中，正确的做法是设它为 ( )

(A) $\frac{a}{x^{2}} + \frac{b}{1 + x^{2}} + \frac{c}{x^{2} + x + 1};$ 

(B) $\frac{a}{x^{2}} + \frac{b}{1 + x^{2}} + \frac{c_{1}x + c_{2}}{x^{2} - x + 1};$

(C) $\frac{a}{x} + \frac{b}{x^{2}} + \frac{c}{1 + x^{2}} + \frac{d}{x^{2} + x + 1};$ 

(D) $\frac{a_{1}}{x} + \frac{a_{2}}{x^{2}} + \frac{b_{1}x + b_{2}}{1 + x^{2}} + \frac{c_{1}x + c_{2}}{x^{2} + x + 1}$

答 D

22\. $\int \frac{\sin^2 x}{\sin^2 x +1}= $ ( ).

(A) $\ln|\sin^2 x + 1|+ C$;

(B) $x - \frac{1}{\sqrt{2}}{arctan}(\sqrt{2}\tan x) + C;$

(C\) $x - \arctan(\sqrt{2}x) + C;$ 

(D) $x - \arctan\left( \frac{\tan x}{\sqrt{2}} \right) + C.$

答 B.

23\. $I = \int_{}^{}{e^{2x}\sin 3xdx =}$ ( ).

(A) $\frac{e^{2x}}{13}(3\sin 3x - 2\cos 2x) + C;$

(B) $\frac{e^{2x}}{13}(3\sin 3x + 2\cos 2x) + C;$

(C) $\frac{e^{2x}}{5}(2\sin 3x - 3\cos 3x) + C;$

(D) $\frac{e^{2x}}{13}(2\sin 3x - 3\cos 3x) + C.$

答 D

24\. 已知函数$F(x)$的导数为$f(x) = \frac{1}{\sin^{2}x + 2\cos^{2}x}$，且$F(\frac{\pi}{4}) = 0$，则$F(x) =$ ( ).

(A) $\ln\left| 1 + \cos^{2}x \right| - \ln\frac{3}{2};$

(B) $\frac{1}{\sqrt{2}}\arctan\frac{\tan x}{\sqrt{2}} - \frac{1}{\sqrt{2}}\arctan\frac{1}{\sqrt{2}};$

(C) $\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left| \frac{\sqrt{2} - \sin x}{\sqrt{2} + \sin x} \right|；$

(D) $\frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left| \frac{\sqrt{2} - \sin x}{\sqrt{2} + \sin x} \right| - \frac{1}{2\sqrt{2}}\ln\left| 3 - 2\sqrt{2} \right|.$

答 B

25\. 设$f(x) \neq 0$, 且有连续的二阶导数, 则

$$\int\left\{ \frac{f'(x)}{f(x)} - \frac{\left( f'(x) \right)^{2}}{(f(x))^{2}} \right\} dx = (\quad).$$

(A) $\frac{f'(x)}{f(x)} + C;$ (B) $\frac{f(x)}{f'(x)} + C;$ (C) $f(x)f'(x) + C;$ (D) $\left\lbrack f'(x) \right\rbrack^{2} + C.$

答 A.

二. 填空题

1\. 设$f\left( x \right)dx = F\left( x \right) + C$, 则 $\int\sin x f(\cos x)\mathrm{d}x$ _________

答 $- F(\cos x) + C$

2\. 设$\int_{}^{}f(x)dx = F(x) + C$, 则 $\int_{}^{}f(\sin x)\cos xdx =$ _________

答 $F(\sin x) + C$

3\. 设$\int_{}^{}f(x)dx = F(x) + C$, 则 $\int_{}^{}xf'(x)dx =$ _________

答 $xf(x) - F(x) + C$

4\. 如果等式 $\int_{}^{}f(x)e^{- \frac{1}{x}}dx = - e^{\frac{1}{x}} + C$ 成立, 则函数 $f(x) =$ _________

答 $\frac{1}{x^{2}}e^{\frac{2}{x}}$

5\. 设 $\int_{}^{}{xf(x)dx} = \arcsin x + C,$ 则 $\int_{}^{}\frac{1}{f(x)}dx =$ _________

答 $- \frac{1}{3}\left( 1 - x^{2} \right)^{3/2} + C$

6\. 若$\int_{}^{}{f(x)dx = F(x) + C}$，则$\int_{}^{}{e^{- x}f(e^{- x})dx =}$ _________

答 $- F\left( e^{- x} \right) + C$

7\. $\int_{}^{}\left( \sin\frac{x}{2} - \cos\frac{x}{2} \right)^{2}dx =$ _________

答 $x + \cos x + C$

8\. 若$e^{- x}$是 $f(x)$ 的一个原函数, 则 $\int_{}^{}{xf(x)dx} =$ _________

答 $(x + 1)e^{- x} + C$

9\. 若$f(x) = e^{- x}$, 则 $\int_{}^{}\frac{f'(\ln x)}{x}dx =$ _________

答 $\frac{1}{x} + C$

10\. 若$\int_{}^{}f(x)dx = x^{2} + C$, 则 $\int_{}^{}xf\left( 1 - x^{2} \right)dx =$ _________

答 $- \frac{1}{2}\left( 1 - x^{2} \right)^{2} + C$

11\. 如果$\frac{2}{1 + x^{2}}f(x) = \frac{d}{{dx}}\lbrack f(x)\rbrack^{2}$, 且$f\left( 0 \right) = 0$, 则 $f(x) =$ _________

答 ${arctan}x$

12\. $\int_{}^{}x^{2}\sqrt{1 + x^{3}}dx =$ _________

答 $\frac{2}{9}\left( 1 + x^{3} \right)^{\frac{3}{2}} + C$

13\. 若函数$f\left( x^{2} - 1 \right) = \ln\frac{x^{2}}{x^{2} - 2}$，且$f\lbrack\varphi(x)\rbrack = \ln x$, 则 $\int_{}^{}\varphi(x)dx =$ _________

答 $x + 2\ln|x - 1| + C$

14\. 设$f'(\ln x) = 1 + x\mspace{6mu}(x > 0)$, 则 $f(x) =$ _________

答 $x + e^{x} + C$

15\. $\int_{}^{}\frac{f(x) - xf'(x)}{f^{2}(x)}dx =$ _________

答 $\frac{x}{f(x)} + C$

16 ., 则$f\left( x \right) =$ _________

答 $\frac{1}{2 - x} - \frac{1}{3}(x - 2)^{3} + C$

17\. 设$f(x)$连续可导, 则 $\int_{}^{}f'(2x)dx =$ _________

答 $\left( \int_{}^{}f'(2x)dx = \frac{1}{2}\int_{}^{}f'(2x)d(2x) = \right)\frac{1}{2}f(2x) + C$

18\. $\int_{}^{}\frac{dx}{\sqrt{a^{2} + x^{2}}} =$ _________ ,其中$a$是正的常数.

答 $\ln\left| x + \sqrt{a^{2} + x^{2}} \right| + C$

19\. 己知 $\frac{\cos x}{x}$ 是 $f(x)$ 的一个原函数，则 $\int_{}^{}f(x) \cdot \frac{\cos x}{x}dx =$ _________

答 $\left( \because\int_{}^{}{f(x) \cdot \frac{\cos x}{x}dx} = \int_{}^{}\frac{\cos x}{x}d\left( \frac{\cos x}{x} \right) = \right)\frac{1}{2}\left( \frac{\cos x}{x} \right)^{2} + C$

20\. 已知曲线上任一点的二阶导数$y' = 6x$，且在曲线上 (0,-2) 处的切线为

$2\ x - 3\ y = 6$, 则这条曲线方程为 _________

答 $3x^{3} + 2x - 3y - 6 = 0$

三. 计算题

1\. $\int_{}^{}\frac{dx}{x^{2} - x - 6}$

答 $= \frac{1}{5}\ln\frac{x - 3}{x + 2} + C$

2\.  $\tan^{10} x \cdot \sec^2x\, \mathrm{d}x$

答 ${= \frac{1}{11}}{\tan{}^{11}}x + C$

3\. $\int \sin^5 x\,\mathrm{d}x$

答 $-\cos x + \frac23 \cos^3 x -\frac15\cos^5x +C$

4\. $\int_{}^{}\frac{dx}{(\arcsin x)^{2}\sqrt{1 - x^{2}}}$

答 $\quad = - \frac{1}{\arcsin x} + C$

5\. $\int_{}^{}x \cdot \sqrt[4]{x + 9}dx$

答 $\quad = \frac{4}{9}\sqrt[4]{(x + 9)^{9}} - \frac{36}{5}\sqrt[4]{(x + 9)^{5}} + C$

6\. $\int_{}^{}\frac{{dx}}{\sqrt{x^{2} + 2x + 2}}$

答 $= \ln\left| x + 1 + \sqrt{x^{2} + 2x + 2} \right| + C$

7\. $\int_{}^{}\sqrt{x^{2} - a^{2}}{dx}$

答 $= \frac{1}{2}x\sqrt{x^{2} - a^{2}} - \frac{a^{2}}{2}\ln\left| x + \sqrt{x^{2} - a^{2}} \right| + C$

8\. $\int_{}^{}\frac{{dx}}{\sqrt{1 + e^{x}}}$

答 $= \ln\left( \frac{\sqrt{1 + e^{x}} - 1}{\sqrt{1 + e^{x}} + 1} \right) + C$

9\. $\int_{}^{}e^{\sqrt[3]{x}}{d}x$

答$\quad = 3e^{\sqrt[3]{x}}\left( \sqrt[3]{x^{2}} - 2 \cdot \sqrt[3]{x} + 2 \right) + C$

10\. $\int_{}^{}\frac{x + 2}{x^{2} + 2x + 2}{d}x$

答 $= \frac{1}{2}\ln\left( x^{2} + 2x + 2 \right) + \arctan(x + 1) + C$

11\. ${\int\left( x + \sqrt{x^{2} - 1} \right)}\,\mathrm{d}x$

答 $= x\ln\left( x + \sqrt{x^{2} - 1} \right) - \sqrt{x^{2} - 1} + C$

12\. 求$\int_{}^{}\frac{3^{x}5^{x}}{(25)^{x} - 9^{x}}{d}x$

解 原式$= \int_{}^{}\frac{3^{x}5^{x}}{5^{2x} - 3^{2x}}dx = \int_{}^{}\frac{\left( \frac{5}{3} \right)^{x}}{\left( \frac{5}{3} \right)^{2x} - 1}dx = \frac{1}{\ln\frac{5}{3}}\int_{}^{}\frac{d\left( \frac{5}{3} \right)^{x}}{\left( \frac{5}{3} \right)^{2x} - 1} = \frac{1}{2\ln\frac{5}{3}}\ln\left| \frac{\left( \frac{5}{3} \right)^{x} - 1}{\left( \frac{5}{3} \right)^{x} + 1} \right| + C = \frac{1}{2(\ln 5 - \ln 3)}\ln\left| \frac{5^{x} - 3^{x}}{5^{x} + 3^{x}} \right| + C.$

13\. 求$\int_{}^{}\frac{dx}{\left( 1 + e^{x} \right)^{2}}$

解 原式$= \int_{}^{}\frac{e^{x}dx}{e^{x}(1 + e^{x})^{2}}$ (令$e^{x} = t$，则$dx = \frac{1}{t}dt$)

$$= \int_{}^{}\frac{dt}{t(1 + t)^{2}} = \int_{}^{}{\left( \frac{1}{t} - \frac{1}{(1 + t)^{2}} - \frac{1}{1 + t} \right)dt} = \ln|t| + \frac{1}{1 + t} - \ln|1 + t| + C = x - \ln\left( 1 + e^{x} \right) + \frac{1}{1 + e^{x}} + C.$$

14\. 求$\int_{}^{}\frac{x^{14}}{\left( x^{5} + 1 \right)^{4}}d{x.}$

解 原式$= \frac{1}{5}\int_{}^{}\frac{x^{10}dx^{5}}{\left( x^{5} + 1 \right)^{4}}$ (令$u = x^{5}$)

$= \frac{1}{5}\int_{}^{}\frac{u^{2}du}{(1 + u)^{4}} = \frac{1}{5}\int_{}^{}{\frac{(u + 1)(u - 1) + 1}{(1 + u)^{4}}du}$

=$\frac15\int[\frac{u-1}{(1+u)^3}+\frac{1}{(1+u)^4}]\,\mathrm{d}u$

$$= \frac{1}{5}\int_{}^{}\left\lbrack \frac{1}{(1 + u)^{2}} - \frac{2}{(1 + u)^{3}} + \frac{1}{(1 + u)^{4}} \right\rbrack du$$

$$= \frac{1}{5}\left\lbrack - \frac{1}{1 + u} + \frac{1}{(1 + u)^{2}} - \frac{1}{3(1 + u)^{3}} \right\rbrack + C$$

$$= \frac{1}{5}\left\lbrack - \frac{1}{1 + x^{5}} + \frac{1}{(1 + x^{5})^{2}} - \frac{1}{3(1 + x^{5})^{3}} \right\rbrack + C.$$

15\. 求$\int_{}^{}\frac{x^{2} \cdot \arccos x}{\sqrt{1 - x^{2}}}dx$

解 令$x = \cos t$，则$dx = - \sin tdt$

原式$= - \int_{}^{}t \cdot \frac{1 + \cos 2t}{2}dt = - \frac{t^{2}}{4} - \frac{1}{2}\int_{}^{}t\cos 2tdt = - \frac{t^{2}}{4} - \frac{1}{4}\int_{}^{}td(\sin 2t) = - \frac{t^{2}}{4} - \frac{1}{4}\left\lbrack t\sin 2t - \int_{}^{\int d}\sin\lbrack\rbrack \right\rbrack$

$$\begin{matrix}
 = - \frac{t^{2}}{4} - \frac{1}{4}t\sin 2t - \frac{1}{8}\cos 2t + C_{1} \\
 = - \frac{1}{4}(\arccos x)^{2} - \frac{1}{2}\arccos x \cdot x\sqrt{1 - x^{2}} - \frac{1}{8}\left( 2x^{2} - 1 \right) + C_{1} \\
 = - \frac{1}{4}(\arccos x)^{2} - \frac{1}{2}x\sqrt{1 - x^{2}}\arccos x - \frac{1}{4}x^{2} + C \\
\end{matrix}$$

16\. 计算积分$\int_{}^{}\frac{\sqrt{x^{2} + 2x + 2}}{(x + 1)^{2}}dx$

解 原式$= \int_{}^{}\frac{\sqrt{(x + 1)^{2} + 1}}{(x + 1)^{2}}dx$

令$\mspace{6mu} x + 1 = \tan t$, 则 ${dx =}{\sec{}^{2}}tdt$

$= \ln\left| x + 1 + \sqrt{x^{2} + 2x + 2} \right| - \frac{\sqrt{x^{2} + 2x + 2}}{x + 1} + C.$

17\. 计算积分 $\int_{}^{}\frac{\sqrt{x(x + 1)}}{\sqrt{x} + \sqrt{x + 1}}d{x.}$

解 分母有理化.

原式$= \int_{}^{}\frac{\sqrt{x(x{\ +\ }1)}(\sqrt{x} - \sqrt{x + 1})}{x - (x + 1)}dx$

$$= - \int_{}^{}\left\lbrack x\sqrt{x + 1} - \sqrt{x}(x + 1) \right\rbrack dx$$

$= - \int_{}^{}{(x + 1 - 1)}\sqrt{x +1}{\ d}(x + 1){\ +}\int_{}^{}{(\sqrt{x} + x\sqrt{x})}dx = - \frac{2}{5}(x + 1)^{5/2} + \frac{2}{3}(x + 1)^{3/2} + \frac{2}{3}x^{3/2} + \frac{2}{5}x^{5/2} + C$.

18\. 求不定积分$\int_{}^{}\frac{xdx}{(x + 2)\sqrt{x^{2} + 4x - 12}}$.

解 $\sqrt{x^{2} + 4x - 12} = \sqrt{(x + 2)^{2} - 4^{2}}$

令$x + 2 = 4\sec t,$则$dx = 4\sec t \cdot \tan tdt,$于是

$${I = \int_{}^{}\frac{(4\sec t - 2)}{4\sec t \cdot 4\tan t} \cdot 4\sec t \cdot \tan tdt = \int_{}^{\int d\frac{1}{2}\int_{}^{}d}\sec
}{= \ln|\sec t + \tan t| - \frac{1}{2}t + C_{1} = \ln\left| \frac{x + 2}{4} + \frac{\sqrt{x^{2} + 4x - 12}}{4} \right| - \frac{1}{2}\arccos\frac{4}{x + 2} + C_{1}
}{= \ln\left| x + 2 + \sqrt{x^{2} + 4x - 12} \right| - \frac{1}{2}\arccos\frac{4}{x + 2} + C.}$$

19\. 求不定积分$\int_{}^{}\frac{dx}{a\sin x + b\cos x}$.

解 令$a = A\cos\varphi,b = A\sin\varphi,$其中 $A = \sqrt{a^{2} + b^{2}},$ 则

$$\tan\frac{\varphi}{2} = \frac{1 - \cos\varphi}{\sin\varphi} = \frac{\sqrt{a^{2} + b^{2}} - a}{b},$$

原式$= \frac{1}{\sqrt{a^{2} + b^{2}}}\int_{}^{}\frac{dx}{\sin\varphi\cos x + \cos\varphi\sin x}$

$$= \frac{1}{\sqrt{a^{2} + b^{2}}}\int_{}^{}\frac{dx}{\sin(x + \varphi)}$$

$$= \frac{1}{\sqrt{a^{2} + b^{2}}}\ln\left| \frac{\tan\frac{x}{2} + \tan\frac{\varphi}{2}}{1 - \tan\frac{x}{2}\tan\frac{\varphi}{2}} \right| + C$$

$$= \frac{1}{\sqrt{a^{2} + b^{2}}}\ln\left| \frac{b\tan\frac{x}{2} - a + \sqrt{a^{2} + b^{2}}}{b - \tan\frac{x}{2}(\sqrt{a^{2} + b^{2}} - a)} \right| + C.$$

20\. 求不定积分

解 原式

$${= \ln|\csc 2x - \cot 2x| - \frac{1}{2}}{\sin{}^{- 2}}x + C$$

$${= \ln|\tan x| - \frac{1}{2}}{\csc{}^{2}}x + C$$

21\. 求不定积分 $\int_{}^{}\frac{\sqrt{x + 1} - 1}{\sqrt{x + 1} + 1}dx$

解 $\int_{}^{}\frac{\sqrt{x + 1} - 1}{\sqrt{x + 1} + 1}dx = \int_{}^{}\frac{x + 1 - 2\sqrt{x + 1} + 1}{(x + 1) - 1}dx$

$$= \int_{}^{}{\left( 1 + \frac{2}{x} - 2\frac{\sqrt{x + 1}}{x} \right)dx} = x + 2\ln\left| x \right| - 2\int_{}^{}{\frac{\sqrt{x + 1}}{x}dx}.$$

令$\sqrt{x + 1} = u$，则$x = u^{2} - 1$，$dx = 2udu$，

$$\int_{}^{}{\frac{\sqrt{x + 1}}{x}dx =}\int_{}^{}{\frac{u}{u^{2} - 1}2udu}{=2}\int_{}^{}\frac{u^{2} - 1 + 1}{u^{2} - 1}du$$

$$= 2u + \int_{}^{}\frac{du}{u^{2} - 1} = 2u + \ln\left| \frac{u - 1}{u + 1} \right| + C$$

$= 2\sqrt{x + 1} + \ln\left| \frac{\sqrt{x + 1} - 1}{\sqrt{x + 1} + 1} \right| + C$.

$\therefore$原式$= x + 2\ln|x| - 4\sqrt{x + 1} - 2\ln\left| \frac{\sqrt{x + 1} - 1}{\sqrt{x + 1} + 1} \right| + C$

$$= x - 4\sqrt{x + 1} + 4\ln(\sqrt{x + 1} + 1) + C.$$

22\. 求不定积分 $\int_{}^{}\frac{dx}{1 + \tan x}$.

解 $\int_{}^{}\frac{dx}{1 + \tan x}$

23\. 求$\int_{}^{}\frac{x^{2} - 1}{\sqrt{2x - 1}}dx$

解 令$\sqrt{2x - 1} = u,2x - 1 = u^{2},x = \frac{1 + u^{2}}{2}$, 则$dx = udu$

原式$= \int_{}^{}\frac{\left( \frac{1 + u^{2}}{2} \right)^{2} - 1}{u} \cdot udu = \int_{}^{}\left\lbrack \frac{\left( 1 + u^{2} \right)^{2}}{4} - 1 \right\rbrack du$

$$= \frac{1}{4}\int_{}^{}\left( 1 + 2u^{2} + u^{4} - 4 \right)du = \frac{1}{4}\left( - 3u + \frac{2}{3}u^{3} + \frac{u^{5}}{5} \right) + C$$

$= - \frac{3}{4}\sqrt{2x - 1} + \frac{1}{6}\sqrt{(2x - 1)^{3}} + \frac{1}{20}\sqrt{(2x - 1)^{5}} + C$.

四．综合与应用题

1.  一质点作直线运动，已知其加速度为

$$a = 12t^{2} - 3\sin t.$$

如果$\upsilon\left( 0 \right) = 5$，$s\left( 0 \right) = - 3$，求：

(1) 速度$\upsilon$与时间$t$的关系；(2)位移$s$与时间$t$的关系.

解：(1) $\upsilon = \int_{}^{}{adt = \int_{}^{}\left( 12t^{2} - 3\sin t \right)}dt = 4t^{3} + 3\cos t + C_{1}.$

由$\upsilon\left( 0 \right) = 5$，得$5 = 3 + C_{1}$，$C_{1} = 2$，故$\upsilon = 4t^{3} + 3\cos t + 2.$

\(2\) $s = \int_{}^{}{\upsilon dt = \int_{}^{}\left( 4t^{3} + 3\cos t + 2 \right)}dt = t^{4} + 3\sin t + 2t + C_{2}.$

由$s\left( 0 \right) = - 3$，得$C_{2} = - 3$，故$s = t^{4} + 3\sin t + 2t - 3.$

2.  一曲线通过点$\left( e^{2},3 \right)$，且在任一点处的切线的斜率等于该点横坐标的倒数，求该曲线的方程.

解： $\frac{{dy}}{{dx}} = \frac{1}{x}$，$y = \int_{}^{}{\frac{1}{x}dx = \ln\left| x \right| + C},$

曲线过点$\left( e^{2},3 \right)$，故$3 = \ln e^{2} + C$，$C = 1$，故所求方程为

$$y = \ln\left| x \right| + 1.$$

3.  导出计算积分$I_{n} = \int_{}^{}{ta}n^{n}{xdx}$的递推公式，其中$n$为自然数.

$\begin{aligned} I_{n} &=\int \tan ^{n} x d x=\int \tan ^{n-2} x\left(\sec ^{2} x-1\right) d x \\ &=\int \tan ^{n-2} x \sec ^{2} x d x-\int \tan ^{n-2} x d x \\ &=\int \tan ^{n-2} x d \tan x-\int \tan ^{n-2} x d x \\ &=\frac{\tan ^{n-1} x}{n-1}-I_{n-2}(n \geq 2) \\ I_{1} &=\int \tan x d x=-\ln |\cos x|+C, \quad I_{0}=\int d x=x+C \end{aligned}$



4\. 若$f\left( x \right)$的原函数为$\frac{\ln x}{x}$，问$f\left( x \right)$与$\frac{\ln x}{x}$间有什么关系？并求$\int_{}^{}{xf'\left( x \right)}{d}x$.

解： $f\left( x \right) = \left( \frac{\ln x}{x} \right)' = \frac{1 - \ln x}{x^{2}}$

$\int_{}^{}{f\left( x \right){dx}} = \frac{\ln x}{x} + C$

$$\int_{}^{}{xf'\left( x \right){dx}} = \int xdf\left( x \right) ={xf}\left( x \right) - \int_{}^{}{f\left( x \right){dx}} = \frac{1 - 2\ln x}{x} + C.$$

5\. 设$y = y\left( x \right)$是由方程$y^{2}\left( x - y \right) = x^{2}$所确定的隐函数，试求$\int_{}^{}\frac{{dx}}{y^{2}}.$

解 设$y = t \cdot x$，代入方程得$t^{2}x\left( 1 - t \right) = 1$，即$x = \frac{1}{t^{2}\left( 1 - t \right)}$，

$dx = \frac{3t - 2}{t^{3}(1 - t)^{2}}{dt}$，$y = \frac{1}{t\left( 1 - t \right)}$，

$$\int\frac{{dx}}{y^{2}} = \int_{}^{}{t^{2}\left( 1 - t \right)^{2} \cdot \frac{3t - 2}{t^{3}\left( 1 - t \right)^{2}}}dt = \int_{}^{}{\left( 3 - \frac{2}{t} \right)dt = 3t - 2\ln\left| t \right|} + C = \frac{3y}{x} - 2\ln\left| \frac{y}{x} \right| + C.$$

6\. 设$f\left( \sin^{2}x \right) = \frac{x}{\sin x}$，求$\int_{}^{}{\frac{\sqrt{x}}{\sqrt{1 - x}}f\left( x \right)}{dx}$.

解： 设$\sin^{2}x = t$，即$\sin x = \sqrt{t}$，$x = \arcsin\sqrt{t}$，$f\left( t \right) = \frac{\arcsin\sqrt{t}}{\sqrt{t}}$，

$\int_{}^{}{\frac{\sqrt{x}}{\sqrt{1 - x}}f\left( x \right)}dx = \int_{}^{}\frac{\sqrt{x}}{\sqrt{1 - x}} \cdot \frac{\arcsin\sqrt{x}}{\sqrt{x}}dx = - 2\int_{}^{}{\arcsin\sqrt{x}}d\sqrt{1 - x}$

$= - 2\sqrt{1 - x}\arcsin\sqrt{x} + 2\int_{}^{}{\sqrt{1 - x}\frac{\frac{1}{2\sqrt{x}}}{\sqrt{1 - x}}}{dx}$

$= - 2\sqrt{1 - x}\arcsin\sqrt{x} + 2\sqrt{x} + C.$

7\. 设$f\left( \ln x \right) = \frac{\ln\left( 1 + x \right)}{x}$，计算$\int_{}^{}{f\left( x \right)}{dx}$.

解：设$\ln x = t$，则$x = e^{t}$，$f\left( t \right) = \frac{\ln\left( 1 + e^{t} \right)}{e^{t}}$，

$\begin{aligned} \int f(x) d x &=\int \frac{\ln \left(1+e^{x}\right)}{e^{x}} d x=-\int \ln \left(1+e^{x}\right) d e^{-x} \\ &=-e^{-x} \ln \left(1+e^{x}\right)+\int \frac{1}{1+e^{x}} d x \\ &=-e^{-x} \ln \left(1+e^{x}\right)+\int\left(1-\frac{e^{x}}{1+e^{x}}\right) d x \\ &=x-\left(1+e^{-x}\right) \ln \left(1+e^{x}\right)+C \end{aligned}$



8\. 设$f\left( x^{2} - 1 \right) = \ln\frac{x^{2}}{x^{2} - 2}$，且$f\left\lbrack \varphi\left( x \right) \right\rbrack = \ln x$，求$\int_{}^{}{\varphi\left( x \right)}{dx}$.

解：$\because f\left( x^{2} - 1 \right) = \ln\frac{\left( x^{2} - 1 \right) + 1}{\left( x^{2} - 1 \right) - 1}$，$\therefore f\left( x \right) = \ln\frac{x + 1}{x - 1}$.

又 $f\left\lbrack \varphi\left( x \right) \right\rbrack = \ln\frac{\varphi\left( x \right) + 1}{\varphi\left( x \right) - 1} = \ln x$

$\Rightarrow \quad\frac{\varphi\left( x \right) + 1}{\varphi\left( x \right) - 1} = x\quad \Rightarrow \quad\varphi\left( x \right) = \frac{x + 1}{x - 1}$，

$$\int\varphi(x)\,\mathrm{d}x = x + 2\ln\left| x - 1 \right| + C.$$

9\. 设$f\left( x \right) = \left\{ \begin{matrix}
 x^{2}, x \leq 0 \\
\sin x,x > 0 \\
\end{matrix} \right.\ $，求$f\left( x \right)$的不定积分.

解: $\int_{}^{}{f\left( x \right){dx}} = \left\{ \begin{matrix}
\frac{x^{3}}{3} + C_{1},\quad x \leq 0 \\
-\cos x + C_{2},x > 0 \\
\end{matrix} \right.\ $

由原函数的连续性得，$\lim_{x \rightarrow 0^{-}}\left( \frac{x^{3}}{3} + C_{1} \right) = \lim_{x \rightarrow 0^{+}}\left( - \cos x + C_{2} \right)$

$C_{1} = C_{2} - 1$，再令$C_{1} = C_{2} - 1 = C$即得

$$\int{f\left( x \right)d x} = \left\{ \begin{matrix}
\frac{x^{3}}{3} + C\quad ，x \leq 0 \\
1 - \cos x + C，x > 0 \\
\end{matrix} \right.\ .$$

10\. 在什么条件下，积分$\int_{}^{}\frac{ax^{2} + bx + c}{x^{3}\left( x - 1 \right)^{2}}{dx}$表示有理函数？

解: 由*$\frac{ax^{2} + bx + c}{x^{3}\left( x - 1 \right)^{2}} = \frac{A_{1}}{x} + \frac{A_{2}}{x^{2}} + \frac{A_{3}}{x^{3}} + \frac{B_{1}}{x - 1} + \frac{B_{2}}{\left( x - 1 \right)^{2}}$*，

可知，当$A_{1} \neq 0$，$B_{1} \neq 0$时，$\frac{A_{1}}{x}$，$\frac{B_{1}}{x - 1}$的积分为对数函数，因此要

使该积分为有理函数，必须$A_{1} = B_{1} = 0$，

故 $\frac{ax^{2} + bx + c}{x^{3}\left( x - 1 \right)^{2}} = \frac{A_{2}}{x^{2}} + \frac{A_{3}}{x^{3}} + \frac{B_{2}}{\left( x - 1 \right)^{2}}$，

$$ax^{2} + bx + c \equiv A_{2}x\left( x - 1 \right)^{2} + A_{3}\left( x - 1 \right)^{2} + B_{2}x^{3}.$$

令$x = 0$，得$A_{3} = c$ ①；令$x = 1$，得$B_{2} = a + b + c$ ②；

并结合比较令$x^{3}$，$x^{2}$的系数，得

$x^{3}:A_{2} + B_{2} = 0$ ③；$x^{2}:A_{3} - 2A_{2} = a$ ④；

由①，②，③，④，可得所求条件为$a + 2b + 3c = 0.$

11\. 设$f\left( x \right)$是单调连续函数，$f^{- 1}\left( x \right)$是它的反函数，且

$$\int_{}^{}{f\left( x \right)}dx = F\left( x \right) + C.$$

求$\int_{}^{}{f^{- 1}\left( x \right)}{dx.}$

解: $\because\quad x = f\left( f^{- 1}\left( x \right) \right)$

$\begin{aligned} \therefore \int f^{-1}(x) d x &=x f^{-1}(x)-\int x d f^{-1}(x) \\ &=x f^{-1}(x)-\int f\left(f^{-1}(x)\right) d f^{-1}(x) \\ &=x f^{-1}(x)-F\left(f^{-1}(x)\right)+\mathrm{C} \end{aligned}$



12\. 设$f'\left( x\tan\frac{x}{2} \right) = \left( x + \sin x \right)\tan\frac{x}{2} + \cos x$，求$f\left( x \right).$.

解: $f'\left( x\tan\frac{x}{2} \right) = x\tan\frac{x}{2} + \sin x\tan\frac{x}{2} + \cos x = x\tan\frac{x}{2} + 1.$

$f'\left( u \right) = u + 1$，$f\left( u \right) = \int_{}^{}\left( u + 1 \right)du = \frac{u^{2}}{2} + u + C$，

$$\therefore\quad f\left( x \right) = \frac{x^{2}}{2} + x + C.$$

五．分析与证明题

1\. 设 $F\left( x \right)$ 是 $f(x)$ 的一个原函数， $f\left( x \right)$ 可微且其反函数 $f^{- 1}\left( x \right)$ 存在， 则

$\int f^{- 1}\left( x \right)dx = xf^{- 1}\left( x \right) - F\left\lbrack f^{- 1}\left( x \right) \right\rbrack + C$.

解 由分部积分公式

$\int f^{- 1}\left( x \right)dx = xf^{- 1}\left( x \right) - \int xd\left\lbrack f^{- 1}\left( x \right) \right\rbrack$,

设 $t = f^{- 1}\left( x \right)$, 则 $x = f\left( t \right)$,

于是 $\int xd\left\lbrack f^{- 1}\left( x \right) \right\rbrack = \int f\left( t \right)dt$

$= F\left( t \right) + C = F\left\lbrack f^{- 1}\left( x \right) \right\rbrack + C$

所以 $\int f^{- 1}(x)dx = xf^{- 1}(x) - F\left\lbrack f^{- 1}(x) \right\rbrack + C$.

2\. 证明函数 $\frac{1}{2}e^{2x}$， $e^{x}{sh\ }x$ 和 $e^{x}{ch}x$ 都是 $\frac{e^{x}}{chx - shx}$ 的原函数.

证：$\because\ \left( \frac{1}{2}e^{2x} \right)' = e^{2x} = \frac{e^{x}}{\frac{e^{x} + e^{- x}}{2} - \frac{e^{x} - e^{- x}}{2}} = \frac{e^{x}}{chx - shx}$

$\therefore\ \ \ \frac{1}{2}e^{2x}$ 是 $\frac{e^{x}}{chx - shx}$ 的原函数.

又 $\because\left( e^{x}shx \right)' = e^{x}shx + e^{x}chx = e^{x}(chx + shx)$

$= \frac{e^{x} \cdot \left( {ch}^{2}x - {sh}^{2}x \right)}{chx - shx} = \frac{e^{x}}{chx - shx}$

$\therefore\ \ e^{x}{sh}x$ 是 $\frac{e^{x}}{chx - shx}$ 的原函数.

同理， 易证 $e^{x}{ch}x$ 也是 $\frac{e^{x}}{chx - shx}$ 的原函数.

3\. 设 $f(x) = sgnx = \left\{ \begin{matrix}
1 & x > 0 \\
0 & x = 0 \\-1 & x < 0 \\
\end{matrix} \right.\ $ ，证明：$y = \frac{x^{2}}{2}sgnx$ 是 $y = |x|$ 的原函数.

证 $y = \frac{x^{2}}{2}sgnx = \left\{ \begin{matrix}
0.5x^{2} & x > 0 \\
0 & x = 0 \\-0.5x^{2} & x < 0 \\
\end{matrix} \right.\ $ , $y' = \left\{ \begin{matrix}
x & x > 0 \\
 & \\-x & x < 0 \\
\end{matrix} \right.\ $

$\left. \ y' \right|_{x = 0} = \lim_{x \rightarrow 0}\mspace{2mu}\frac{0.5x^{2} \cdot sgnx - 0}{x - 0} = \lim_{x \rightarrow 0}\mspace{2mu} 0.5x \cdot sgnx = 0$

即： $y' = |x|$，所以 $y = \frac{x^{2}}{2}sgnx$ 是 $y = |x|$ 的原函数.
